2005年世衛與中國密簽備忘錄 台灣可以「TAIWAN，CHINA」名稱 加入中國代表團

<回帶>
世衛與中密簽備忘錄 大會中將遭批判
台外交部：「秘密協定」是政治陰謀 綠營：籲民眾看清中共分化、打壓真面目

更新: 2005年05月16日 5:38 PM

【大紀元5月16日訊】(大紀元綜合報導)世界衛生組織（ＷＨＯ）秘書處未經過台灣同意，與中共秘密簽署有關台灣參與ＷＨＯ的「了解備忘錄」，WHO秘書長李鍾郁15日(日内瓦時間)立即招致挑戰，馬拉威衛生部長恩塔巴當面提出質疑，WHO秘書處未與台灣討論就逕自與中國簽署協議。這分充滿爭議性的瞭解備忘錄 (MOU)在明天揭幕的世界衛生大會 (WHA)中，預料將引發更多的批判。

李鍾郁在向大英國協會員國簡報WHA相關議題時，主動提到與中國簽署「瞭解備忘錄(MOU)」，中國「首度同意」台灣可以參與WHO活動。他並說明，台灣可以「TAIWAN，CHINA」名稱，加入中國代表團，在WHO會議中，坐在中國代表團後排，另外在中國同意下，WHO與台灣可進行技術協助與交流。對此，台灣外交部表示絕不可能接受。

面對質疑 李鍾郁支吾其詞

在場的馬拉威衛生部恩塔巴立即當面挑戰李鍾郁，他說，這個瞭解備忘錄 (MOU)與台灣有密切關係，為何不與台灣討論，李鍾郁則支吾其詞，最後乾脆說，不要花太多時間討論有關台灣的問題。恩塔巴會後表示，他在發言時還被打斷，希望不要追究這個問題。

WHO秘書長李鍾郁與中國衛生部長高強14日(日内瓦時間)簽署「瞭解備忘錄 (MOU)」，中國同意WHO秘書處在有條件情況下，可以就公共衛生事務，安排與台灣的技術交流與協助。中國與WHO秘書處顯然期望透過「瞭解備忘錄 (MOU)」，可以對外宣稱他們也注意台灣的公共衛生事務，降低台灣爭取參與WHA及WHO活動的壓力。

恩塔巴：將為台灣仗義執言

恩塔巴強調，台灣與馬拉威不但關係密切友好，並相互支持，他將在WHA總務委員會中發言，將為維護台灣的衛生福祉與尊嚴仗義執言至於大會確定議程草案時是否會動員表決，他表示，台灣方面仍在整體思考尚未明確告知，不管最後決定為何馬拉威都會充分配合。

總務委員會將在台北時間16日下午5時30分舉行，屆時將討論是否將邀請台灣成為ＷＨＡ觀察員案納入議程，恩塔巴猜測，李鍾郁應會再度說明已與中國簽署備忘錄。

WHA的總務委員會及大會明天將處理台灣以觀察員身分參與WHA議題是否列入大會議程，恩塔巴強調，中國與WHO簽署瞭解備忘錄(MOU)的問題一定會被提出。

外交部：「秘密協定」是政治陰謀

外交部政務次長高英茂批評，世界衛生組織與中國簽署的「瞭解備忘錄(MOU)」，是「秘密外交」的「秘密協定」。他指出，這個瞭解備忘錄 (MOU)可能表面上要幫助台灣，但實際上卻製造更多問題，是一種「政治陰謀」。

綠營：中國是詐騙集團 籲民眾看清中共真面目

針對中共再次阻撓台灣加入WHO，與WHO秘書處密秘簽訂備忘錄，將台灣矮化為「Taiwan ，China」，形同中國的一部分，民進黨書記長陳景峻列舉，國民黨主席連戰、親民黨主席宋楚瑜指中國承諾協助台灣加入世界衛生組織(WHO)，中國卻在WHO打壓台灣，中國領導人根本是政治詐騙集團首腦，連宋都是受騙者。

陳景峻說，中國仍採胡蘿蔔、棍子兩手策略，拿胡蘿蔔餵在野黨，用棍子打壓中華民國，打壓台灣兩千三百萬人民。他說，中國熱應停止了，並呼籲台灣人民看清中共分化、打壓台灣的真面目。

民進黨團幹事長賴清德表示，中國在WHO採取的作法，既非連戰所謂「九二共識一中各表」，也不是宋楚瑜的「兩岸一中一中各表」，而是「Taiwan,China」，矮化台灣為中國地方政府，擊碎連戰、宋楚瑜訪中「成果」。

他說，不管連戰、宋楚瑜怎麼解講「九二共識一中各表」、「兩岸一中」，中國在WHO已清楚定位台灣是「Taiwan,China」，中國沒有絲毫讓步，全民勿心存幻想。
@()

除非中國首肯
否則台灣無法參加世衛